\section{Proceso de Cinemática} \label{sec:proceso_cinematica}

%Aquí explicarán su código. Si quieren mostrar una parte, pueden hacerlo de la siguiente forma

% Si no quieres ponerle título al código, puedes dejarlo en blanco.
%\begin{matlabcode}{matlab}
%	function [q_sol, p_sol] = cinematica_inv(r, p_des, tol, max_iter, alpha, numMuestras)
%\end{matlabcode}

%Pero solo háganlo en partes muy específicas (las que van a explicar en ese momento). No copien todo el código ya que eso está en GitHub.

%Si les sale el error \texttt{latexminted no se reconoce como un comando interno o externo, programa o archivo por lotes ejecutable}, deben tener instalado python y usar el siguiente comando.
%\begin{terminal}{bash: Instalar minted en python con pip}
%	pip install latexminted==0.5.1
%\end{terminal}

\subsection{Cinemática Directa}
\subsubsection{Prueba de Cinemática Directa}

Este apartado describe la implementación de la prueba de cinemática directa de un robot manipulador, realizada en \textbf{MATLAB} mediante la lectura de su tabla de parámetros de \textbf{Denavit-Hartenberg (DH)}. El objetivo es validar y visualizar el comportamiento del efector final ante trayectorias articulares definidas, mediante el cálculo de su posición, orientación, velocidad y aceleración, tanto lineal como angular. Además, se genera una animación del movimiento y gráficas correspondientes a las variables cinemáticas.

\paragraph{Inicialización.}

Se comienza limpiando las variables del entorno y definiendo la posición y orientación inicial del efector final. Esta orientación se establece mediante \textbf{ángulos de Euler} $(\phi, \theta, \psi)$, convertidos a radianes y posteriormente a una matriz de rotación utilizando la función \texttt{euler2rotMat()}. Con estos datos se construye la matriz homogénea inicial $A_0$, que representa la configuración base del robot.

\paragraph{Construcción de la estructura del robot.}

A continuación, se carga la tabla DH desde un archivo \texttt{.csv} y se genera la estructura del robot mediante la función \texttt{crear\_robot()}. Esta función transforma los parámetros DH en matrices homogéneas encadenadas que describen la configuración espacial del robot en función de sus articulaciones.

\paragraph{Generación de trayectorias articulares.}

Se genera una trayectoria cíclica para las articulaciones del robot, definida por un período específico. Para cada instante de tiempo $t_k$ se obtienen:

\begin{itemize}
	\item $q(t)$: Posición articular.
	\item $\dot{q}(t)$: Velocidad articular.
	\item $\ddot{q}(t)$: Aceleración articular.
\end{itemize}

Estas trayectorias se calculan con la función \texttt{trayectoria\_q()}.

\paragraph{Cálculo de la cinemática directa.}

Durante cada instante de tiempo, se realiza el siguiente procedimiento:

\begin{enumerate}
	\item Se actualiza la configuración del robot con los valores articulares actuales
	
	usando \texttt{actualizar\_robot()}.
	\item Se extrae la posición del efector final desde la última matriz homogénea.
	\item Se calcula su orientación en ángulos de Euler.
	\item Se calcula el jacobiano geométrico, compuesto por:
	\begin{itemize}
		\item $J_v$: Jacobiano lineal.
		\item $J_w$: Jacobiano angular.
	\end{itemize}
	\item Se obtienen las velocidades:
	\[
	\mathbf{v} = J_v \cdot \dot{\mathbf{q}}, \quad
	\boldsymbol{\omega} = J_w \cdot \dot{\mathbf{q}}
	\]
	\item Se aproximan las derivadas temporales de los jacobianos mediante diferencias finitas:
	\[
	\dot{J} \approx \frac{J(k) - J(k-1)}{\Delta t}
	\]
	\item Finalmente, se calculan las aceleraciones:
	\[
	\mathbf{a} = J_v \cdot \ddot{\mathbf{q}} + \dot{J}_v \cdot \dot{\mathbf{q}}, \quad
	\boldsymbol{\alpha} = J_w \cdot \ddot{\mathbf{q}} + \dot{J}_w \cdot \dot{\mathbf{q}}
	\]
\end{enumerate}

Se destaca el uso de preasignación de memoria para mejorar el rendimiento computacional en los bucles iterativos.

\paragraph{Animación del robot.}

Se genera una animación del movimiento del robot a \textbf{30 fps}. La trayectoria articular se interpola a mayor resolución para asegurar suavidad. El robot se dibuja en cada fotograma usando la función \texttt{dibujar\_robot()}. Opcionalmente, el script puede guardar la animación como archivo de video.

\paragraph{Visualización de resultados.}

Se presentan seis gráficas que muestran la evolución temporal de las principales variables cinemáticas:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Cinemática Lineal}:
	\begin{itemize}
		\item Posición del efector final $(X, Y, Z)$
		\item Velocidad lineal $(V_x, V_y, V_z)$
		\item Aceleración lineal $(a_x, a_y, a_z)$
	\end{itemize}
	\item \textbf{Cinemática Angular}:
	\begin{itemize}
		\item Orientación en ángulos de Euler $(\phi, \theta, \psi)$
		\item Velocidad angular $\left(\frac{d\phi}{dt}, \frac{d\theta}{dt}, \frac{d\psi}{dt}\right)$
		\item Aceleración angular $\left(\frac{d^2\phi}{dt^2}, \frac{d^2\theta}{dt^2}, \frac{d^2\psi}{dt^2}\right)$
	\end{itemize}
\end{itemize}

Cada componente se representa con un color distinto para facilitar el análisis e interpretación visual. Para ver los resultados, ir a \autoref{fig:TablasCinematicaDirecta} o al apartado de \autoref{chap:resultados}: Resultados.

\subsection{Cinemática Diferencial}
\subsubsection{Cinemática Diferencial}

La \textbf{cinemática diferencial} estudia cómo varían en el tiempo la posición y orientación del efector final de un robot en función de las velocidades y aceleraciones articulares. En el código, este análisis se lleva a cabo utilizando el \textbf{jacobiano geométrico}, el cual permite relacionar directamente los movimientos articulares con las velocidades y aceleraciones espaciales.

\vspace{0.5em}
\paragraph{Velocidades del efector final.}

Primero, se calcula el jacobiano lineal y angular en cada instante de tiempo para determinar las velocidades:

\begin{equation}
	\mathbf{v} = J_v(\mathbf{q}) \cdot \dot{\mathbf{q}}, \qquad
	\boldsymbol{\omega} = J_w(\mathbf{q}) \cdot \dot{\mathbf{q}}
\end{equation}

donde:
\begin{itemize}
	\item $\mathbf{v}$: velocidad lineal del efector final,
	\item $\boldsymbol{\omega}$: velocidad angular del efector final,
	\item $J_v$: parte lineal del jacobiano,
	\item $J_w$: parte angular del jacobiano,
	\item $\dot{\mathbf{q}}$: vector de velocidades articulares.
\end{itemize}

\vspace{0.5em}
\paragraph{Derivada temporal del Jacobiano.}

Se calcula la derivada del jacobiano usando diferencias finitas centradas:

\begin{equation}
	\dot{J} \approx \frac{J(k) - J(k-1)}{\Delta t}
\end{equation}

donde $k$ representa el índice de tiempo discreto.

\vspace{0.5em}
\paragraph{Aceleraciones del efector final.}

Con la derivada del jacobiano, se pueden calcular la aceleración lineal y angular del efector final:

\begin{equation}
	\mathbf{a} = J_v \cdot \ddot{\mathbf{q}} + \dot{J}_v \cdot \dot{\mathbf{q}}, \qquad
	\boldsymbol{\alpha} = J_w \cdot \ddot{\mathbf{q}} + \dot{J}_w \cdot \dot{\mathbf{q}}
\end{equation}

donde:
\begin{itemize}
	\item $\mathbf{a}$: aceleración lineal del efector final,
	\item $\boldsymbol{\alpha}$: aceleración angular del efector final,
	\item $\ddot{\mathbf{q}}$: aceleración articular,
	\item $\dot{J}_v$, $\dot{J}_w$: derivadas temporales del jacobiano lineal y angular, respectivamente.
\end{itemize}

\vspace{0.5em}
\paragraph{Importancia del análisis.}

Este procedimiento permite obtener un análisis completo del comportamiento dinámico del efector final \textbf{sin necesidad de resolver directamente las ecuaciones de la dinámica}. Además, estas variables son clave para tareas como:

\begin{itemize}
	\item Control en tiempo real,
	\item Detección de colisiones,
	\item Planificación de trayectorias suaves y seguras.
\end{itemize}


\subsection{Cinemática Inversa}
\subsubsection{Descripción del algoritmo de cinemática inversa}

El algoritmo implementado realiza la \textbf{cinemática inversa numérica} de un manipulador robótico, con el objetivo de encontrar una configuración articular $\mathbf{q}$ que lleve al efector final a una posición deseada $\mathbf{p}_{\text{des}}$. El método se basa en un enfoque por \textit{muestreo aleatorio} combinado con \textit{refinamiento por descenso del gradiente}, utilizando el Jacobiano del robot.

\paragraph{1. Generación de muestras aleatorias.}

Inicialmente, se generan múltiples configuraciones articulares ($\mathbf{q}_{\text{candidatas}}$) dentro del rango permitido por los límites articulares ($\mathbf{q}_{\min}$ y $\mathbf{q}_{\max}$). Esto se realiza mediante una distribución uniforme de muestras aleatorias, escaladas al dominio permitido por cada articulación. Estas muestras representan posibles soluciones iniciales para el problema.

\paragraph{2. Evaluación del error de posición.}

Cada configuración candidata se evalúa utilizando la función de cinemática directa del robot, obteniendo así la posición del efector final. Luego, se calcula el \textbf{error euclidiano} respecto a la posición deseada $\mathbf{p}_{\text{des}}$, y se almacena este valor de error para cada muestra.

\paragraph{3. Ordenamiento por error.}

Una vez evaluadas todas las muestras, se ordenan de menor a mayor en función del error obtenido, priorizando aquellas que se encuentran inicialmente más cerca de la posición deseada.

\paragraph{4. Refinamiento de las muestras.}

Para cada una de las muestras ordenadas, se realiza un proceso iterativo de refinamiento mediante \textbf{descenso del gradiente}, utilizando la \textbf{pseudoinversa} de la parte traslacional del Jacobiano ($J_v$). Este procedimiento ajusta progresivamente los valores de las articulaciones para reducir el error de posición. Durante este proceso:

\begin{itemize}
	\item Se respetan los límites articulares utilizando una función de \textit{saturación}.
	\item El refinamiento se detiene cuando el error es menor que una tolerancia especificada ($\text{tol}$) o cuando se alcanza un número máximo de iteraciones.
\end{itemize}

\paragraph{5. Verificación de tolerancia y selección final.}

Si alguna de las muestras refinadas logra alcanzar una solución cuyo error es menor o igual a la tolerancia establecida, se acepta inmediatamente como solución y se retorna. En caso contrario, se selecciona la mejor de las soluciones refinadas, es decir, aquella con el menor error.

\paragraph{6. Salida de la solución.}

El algoritmo devuelve como resultado final una configuración articular $\mathbf{q}$ que, idealmente, permite alcanzar la posición deseada dentro del margen de tolerancia. En caso de que ninguna solución cumpla con la tolerancia, se retorna la mejor aproximación encontrada.

Para ver los resultados, ir al \autoref{fig:cinematicaInversaFinal} o al apartado de  \autoref{chap:resultados}: Resultados.